--- Título: En ℝ, si x² = 1 entonces x = 1 ó x = -1. Autor: José A. Alonso --- [mathjax] Demostrar con Lean4 que en \(ℝ\), si \(x² = 1\) entonces \(x = 1\) ó \(x = -1\). Para ello, completar la siguiente teoría de Lean4: <pre lang="lean"> import Mathlib.Data.Real.Basic variable (x y : ℝ) example (h : x^2 = 1) : x = 1 ∨ x = -1 := by sorry </pre> <!--more--> <h2>Demostración en lenguaje natural</h2> Usaremos los siguientes lemas \begin{align} &(∀ x ∈ ℝ)[x - x = 0] \tag{L1} \\ &(∀ x, y ∈ ℝ)[xy = 0 → x = 0 ∨ y = 0] \tag{L2} \\ &(∀ x, y ∈ ℝ)[x - y = 0 ↔ x = y] \tag{L3} \\ &(∀ x, y ∈ ℝ)[x + y = 0 → x = -y] \tag{L4} \end{align} Se tiene que \begin{align} (x - 1)(x + 1) &= x² - 1 \\ &= 1 - 1 &&\text{[por la hipótesis]} \\ &= 0 &&\text{[por L1]} \end{align} y, por el lema L2, se tiene que \[ x - 1 = 0 ∨ x + 1 = 0 \] Acabaremos la demostración por casos. Primer caso: \begin{align} x - 1 = 0 &⟹ x = 1 &&\text{[por L3]} \\ &⟹ x = 1 ∨ x = -1 \end{align} Segundo caso: \begin{align} x + 1 = 0 &⟹ x = -1 &&\text{[por L4]} \\ &⟹ x = 1 ∨ x = -1 \end{align} <h2>Demostraciones con Lean4</h2> <pre lang="lean"> import Mathlib.Data.Real.Basic variable (x y : ℝ) -- 1ª demostración -- =============== example (h : x^2 = 1) : x = 1 ∨ x = -1 := by have h1 : (x - 1) * (x + 1) = 0 := by calc (x - 1) * (x + 1) = x^2 - 1 := by ring _ = 1 - 1 := by rw [h] _ = 0 := sub_self 1 have h2 : x - 1 = 0 ∨ x + 1 = 0 := by apply eq_zero_or_eq_zero_of_mul_eq_zero h1 rcases h2 with h3 | h4 . -- h3 : x - 1 = 0 left -- ⊢ x = 1 exact sub_eq_zero.mp h3 . -- h4 : x + 1 = 0 right -- ⊢ x = -1 exact eq_neg_of_add_eq_zero_left h4 -- 2ª demostración -- =============== example (h : x^2 = 1) : x = 1 ∨ x = -1 := by have h1 : (x - 1) * (x + 1) = 0 := by nlinarith have h2 : x - 1 = 0 ∨ x + 1 = 0 := by aesop rcases h2 with h3 | h4 . -- h3 : x - 1 = 0 left -- ⊢ x = 1 linarith . -- h4 : x + 1 = 0 right -- ⊢ x = -1 linarith -- 3ª demostración -- =============== example (h : x^2 = 1) : x = 1 ∨ x = -1 := sq_eq_one_iff.mp h -- 3ª demostración -- =============== example (h : x^2 = 1) : x = 1 ∨ x = -1 := by aesop -- Lemas usados -- ============ -- #check (eq_neg_of_add_eq_zero_left : x + y = 0 → x = -y) -- #check (eq_zero_or_eq_zero_of_mul_eq_zero : x * y = 0 → x = 0 ∨ y = 0) -- #check (sq_eq_one_iff : x ^ 2 = 1 ↔ x = 1 ∨ x = -1) -- #check (sub_eq_zero : x - y = 0 ↔ x = y) -- #check (sub_self x : x - x = 0) </pre> <h2>Demostraciones interactivas</h2> Se puede interactuar con las demostraciones anteriores en <a href="https://live.lean-lang.org/#url=https://raw.githubusercontent.com/jaalonso/Calculemus2/main/src/Cuadrado_igual_a_uno.lean" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Lean 4 Web</a>. <h2>Referencias</h2> <ul> <li> J. Avigad y P. Massot. <a href="https://bit.ly/3U4UjBk">Mathematics in Lean</a>, p. 39.</li> </ul> <h2>Demostraciones con Isabelle/HOL</h2> <pre lang="isar"> theory Cuadrado_igual_a_uno imports Main HOL.Real begin (* 1ª demostración *) lemma fixes x :: real assumes "x^2 = 1" shows "x = 1 ∨ x = -1" proof - have "(x - 1) * (x + 1) = x^2 - 1" by algebra also have "... = 0" using assms by simp finally have "(x - 1) * (x + 1) = 0" . moreover { assume "(x - 1) = 0" then have "x = 1" by simp } moreover { assume "(x + 1) = 0" then have "x = -1" by simp } ultimately show "x = 1 ∨ x = -1" by auto qed (* 2ª demostración *) lemma fixes x :: real assumes "x^2 = 1" shows "x = 1 ∨ x = -1" proof - have "(x - 1) * (x + 1) = x^2 - 1" by algebra also have "... = 0" using assms by simp finally have "(x - 1) * (x + 1) = 0" . then show "x = 1 ∨ x = -1" by auto qed (* 3ª demostración *) lemma fixes x :: real assumes "x^2 = 1" shows "x = 1 ∨ x = -1" proof - have "(x - 1) * (x + 1) = 0" proof - have "(x - 1) * (x + 1) = x^2 - 1" by algebra also have "… = 0" by (simp add: assms) finally show ?thesis . qed then show "x = 1 ∨ x = -1" by auto qed (* 4ª demostración *) lemma fixes x :: real assumes "x^2 = 1" shows "x = 1 ∨ x = -1" using assms power2_eq_1_iff by blast end </pre>